\chapter{Strukturtheorie}
\label{chapter:structure-theory}
\setStdField{K}
% the dynkin-diagrams package uses \renewcommand, however \do is relaxed by the \chapter in scrbook
\newcommand{\do}{}
Lie-Algebren sind zentrale Objekte in vielen Bereichen der Mathematik.
In dieser Vorlesung sollen Sie eine besonders schönen Abschnitt aus der Theorie der Lie-Algebren kennen lernen:
Die vollständige Aufzählung (Klassifikation) aller endlich-dimensionalen, einfachen, komplexen Lie-Algebren.
Bevor davon mehr gesagt wird, insbesondere die genannten Begriffe diskutiert, soll zunächst die Definition gegeben werden.

\section{Definitionen und Motivation}
Im gesamten Abschnitt ist \(K\) ein Körper, später meißt \(K = \Cmplx\).

\begin{definitionen}
	\begin{enumerate}
		\item Eine \Def{\(K\)-Algebra} ist ein \(K\)-Vektorraum \(A\), zusammen mit einer bilinearen Verknüpfung
			\[ \cdot : A \times A \to A, ~ (x,y) \mapsto x y \]
			(bilinear: beide Distributivgesetze gelten), so dass für \(x, y \in A, s \in K\) gilt
			\[ s \cdot (xy) = (s \cdot x)y = x(s \cdot y) .\]
		\item Eine \(K\)-Algebra \(A\) heißt \Def{kommutativ}, falls \(xy = yx\) für \(x, y \in A\) gilt.
		\item Eine \(K\)-Algebra \(A\) heißt \Def{assoziativ}, falls \((xy)z = x(yz)\) für \(x, y, z \in A\) gilt.
		\item \label{axioms:lie-algebra} Eine \(K\)-Algebra \(A\) heißt \Def{Lie-Algebra über den Körper \(K\)}, wenn die folgenden Eigenschaften erfüllt sind:
			\begin{enumerate}
				\item \label{axiom:alternating} Die Verknüpfung ist \Def{alternierend}, d.h. es gilt \(xx = 0\) für alle \(x \in A\).
					Insbesondere ist sie dann \Def{schiefsymmetrisch}, also \(xy = -yx\) für \(x, y \in A\), denn
					\[ 0 = (x+y)(x+y) = xx + xy + yx + yy = xy + yx .\]
				\item \label{axiom:jacobi-identity} Die Verknüpfung erfüllt die \Def{Jacobi-Identität}
					\[(xy)z + (yz)x + (zx)y = 0\]
					für alle \(x, y, z \in A\).
			\end{enumerate}
		\item Eine Lie-Algebra heißt \Def{komplex}, wenn der Körper \(K = \Cmplx\) ist.
		\item Eine Lie-Algebra heißt \Def{endlich"=dimensional}, wenn \(A\) ein endlich-dim-ensionaler \(K\)-Vektorraum ist.
	\end{enumerate}
\end{definitionen}
Bei einer Lie-Algebra schreiben wir die Verknüpfung immer mit eckigen Klammern (Lie-bracket); \([x,y]\), so dass die Axiome \cref{axioms:lie-algebra} wie folgt aussehen:
\begin{enumerate}
	\item Alternierend: für alle \(x \in A\) gilt \([x,x] = 0\)
	\item Jacobi-Identität: für alle \(x, y, z \in A\) gilt
		\[[[x,y],z] + [[y,z],x] + [[z,x],y] = 0\]
\end{enumerate}
\begin{mdframed}[style=probstyle]
	\textbf{Ziel der Vorlesung:}\\
	Klassifikation der endlich-dimensionalen, komplexen, \emph{einfachen}\footnote{Begriff aus der Strukturtheorie: "atomar", kann nicht mehr strukturell vergöbert werden} Lie-Algebren bis auf Isomorphie.
\end{mdframed}
Die Klassifikation erfolgt mittels kombinatorischer Objekte, genauer endlicher gerichteter Graphen, den \Def{Dynkin-Diagrammen}. Die folgenden Graphen sind Beispiele solcher:
\begin{itemize}
	\item[\(D_5\)] \(\dynkin{D}{5}\)
	\item[\(G_2\)] \(\dynkin{G}{2}\)
	\item[\(F_4\)] \(\dynkin{F}{4}\)
\end{itemize}
Fast alle Eigenschaften einer endlich-dimensionalen, komplexen, einfachen Lie-Alge-bra lassen sich aus ihrem Dynkin-Diagramm ableiten.
\begin{mdframed}[style=probstyle]
	\textbf{Wir werden wie folgt vorgehen:}
	\begin{enumerate}
		\item Halbeinfache Lie-Algebren
		\item Cartan-Kriterium für Halbeinfachheit
		\item Cartan-Zerlegung einer Lie-Algebra
		\item Darstellungstheorie von Lie-Algebren
		\item Wurzelsysteme
		\item Klassifikation von Wurzelsystemen
		\item Isomorphie- und Existenzsätze
	\end{enumerate}
\end{mdframed}
\begin{beispiele}
	\label{example:algebras}
	\begin{enumerate}
		\item \(\Cmplx\) ist assoziative, kommutative \(\Reals\)-Algebra.
		\item Sei \(\Quats\) ein \(4\)-dimensionaler \(\Reals\)-Vektorraum mit Basis \(\br{1, i, j, k}\).
			Durch
			\begin{enumerate}
				\item \(i^2 = j^2 = k^2 = -1\)
				\item \(ij = k = -ji\)
				\item \(ik = -j = -ki\)
				\item \(jk = i = -kj\)
			\end{enumerate}
			und bilineare Fortsetzung wird \(\Quats\) zu einer \(\Reals\)-Algebra.
			\(\Quats\) ist assoziativ, aber nicht kommutativ; jedes \(0 \neq x \in \Quats\) ist invertierbar (\textcolor{red}{Übung}).
			\(\Quats\) heißt die \Def{Algebra der (Hamilton'schen) Quaternionen}.
		\item Sei \(v \cdot w\) das Standard-Skalarprodukt auf \(\Reals^3\), und \(v \times w\) das Vektorprodukt (Kreuzprodukt)
			\[
				\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix}
				\times
				\begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \end{pmatrix}
				=
				\begin{pmatrix} x_2 y_3 - x_3 y_2 \\ x_3 y_1 - x_1 y_3 \\ x_1 y_2 - x_2 y_1 \end{pmatrix}
				.
			\]
			\begin{enumerate}
				\item \(\Reals^3\) mit der Verknüpfung \((v,w) \mapsto v \times w\) (Vektorprodukt, Kreuzprodukt) ist eine Lie-Algebra.
					(Hier wird die Verknüpfung ausnahmsweise nicht mit "bracket" geschrieben).
				\item Sei
					\[ \mathfrak{C} \coloneq \br{ \begin{pmatrix} a & v \\ w & b \end{pmatrix} : a, b \in \Reals, v, w \in \Reals^3 } .\]
					\(\mathfrak{C}\) ist \(8\)-dimensionaler \(\Reals\)-Vektorraum (mit komponentenweiser Addition bzw. Skalarmultiplikation).
					Definiere \(\cdot : \mathfrak{C} \times \mathfrak{C} \to \mathfrak{C}\) durch
					\[
						\begin{pmatrix} a & v \\ w & b \end{pmatrix}
						\cdot
						\begin{pmatrix} a' & v' \\ w' & b' \end{pmatrix}
						=
						\begin{pmatrix} a a' - v \cdot w' & a v' + b' v + w \times w' \\ a' w + b w' + v \times v' & - w \cdot v' + b b' \end{pmatrix}
						.
					\]
					Diese Verknüpfung ist bilinear, da \(\cdot\) und \(\times\) es sind.
					\(\mathfrak{C}\) heißt \Def{Cayley-Algebra} oder \Def{Algebra der Oktaven}.
					Sie ist nicht assoziativ, aber wie \(\Quats\) eine \Def{Divisionsalgebra}, d.h. jedes \(0 \neq x \in \mathfrak{C}\) ist invertierbar.
			\end{enumerate}
		\item Sei \(A\) eine assoziative \(K\)-Algebra.
			Definiere \([x,y] \coloneq xy - yx\) für \(x, y \in A\).
			Dann ist \(A\) mit \([-,=]\) eine Lie-Algebra, wir nennen \([-,=]\) die \Def{Lie-Klammer} von \(A\).
			Allgemeiner ist für Untervektorräume \(B \SubVec A\) mit \([x,y] \in B\) für alle \(x, y \in B\) dann \((B, [-,=])\) eine Lie-Algebra.
		\item Es werden
			\begin{enumerate}
				\item \(\gl{V} \coloneq \End{V}\) für einen \(K\)-Vektorraum \(V\) 
				\item \(\gln{K} \coloneq K^{n \times n}\)
				\item \(\sln{K} \coloneq \{X \in \mathfrak{gl}_n(K) : \Trace ~ X = 0\}\)
				\item \(\mathfrak{so}_n(\Reals) \coloneq \{X \in \mathfrak{gl}_n(\Reals) : X + \TpMat{X} = 0\} = \oln{\Reals}\)
				\item \(\oln{\Cmplx} \coloneq \{X \in \mathfrak{gl}_n(\Cmplx) : X + \TpMat{X} = 0\}\)
				\item \(\uln{\Reals} \coloneq \{X \in \mathfrak{gl}_n(\Cmplx) : X + \AdMat{X} = 0\}\)
			\end{enumerate}
			zusammen mit der Lie-Klammer \([-,=]\) jeweils zu Lie-Algebren.
		\item Die ursprüngliche Motivation für das Studium von Lie-Algebren stammt von Lie-Gruppen (Sophus Lie).
			Eine \Def{Lie-Gruppe} ist eine analytische reelle oder komplexe Mannigfaltigkeit \(G\), zusammen mit einer damit verträglichen Gruppenstruktur (hier keine exakte Definition).
			Beispiele sind 
			\begin{itemize}
				\item \(\GLn{\Reals} = \br{ X \in \gln{\Reals} : \Det ~ X \neq 0 }\)
				\item \(\SLn{\Reals} = \br{ X \in \gln{\Reals} : \Det ~ X = 1 } = \Kernel ~ \Det\)
				\item \(\OLn{\Reals} = \br{ X \in \gln{\Reals} : \TpMat{X} X = \IdMat }\)
				\item \(\ULn{\Reals} = \br{ X \in \gln{\Reals} : \AdMat{X} X = \IdMat }\)
			\end{itemize}
			Lie-Gruppen heißen auch \Def{Transformationsgruppen} (z.B. weil sie auf sich selbst durch Rechtsmultiplikation operieren).
			Lie hat einer Lie-Gruppe \(G\) eine Lie-Algebra \(\mathfrak{g}\) durch
			\[ \mathfrak{g} \coloneq \g{G} \coloneq \text{Menge der infinitesimalen Transformationen von } G \]
			zugeordnet.
			Eine Erklärung am Spezialfall \(G \SubGrp \GLn{\Reals}\) soll dies verdeutlichen:
			Ein differenzierbarer Homomorphismus \(\alpha : (\Reals, +) \to G\) heißt \Def{Ein-Parameter-Untergruppe} (kurz \Def{EPU}) von \(G\). Sei \(\alpha\) ein solcher Homomorphismus (\( \alpha = (\alpha_{i,j}(t))_{1 \leq i, j \leq n} \)).
			\(X \coloneq \DiffAt{\alpha(t)}{0} \in \gln{\Reals}\) heißt \Def{infinitesimale Transformation} von \(G\).
			\begin{mdframed}[style=probstyle]
				\textbf{Einschub: Exponentialfunktion von Matrizen}\\
				Für \(X \in \gln{\Cmplx}\) existiert
				\[ \exp(X) \coloneq \sum_{j=0}^{\infty} \frac{1}{j!} X^j = \lim_{k \to \infty} \pr{ \sum_{j=0}^{k} \frac{1}{j!} X^j } \]
				mit den Eigenschaften
				\begin{enumerate}
					\item Für vertauschende \(X, Y \in \gln{\Cmplx}\) (d.h. \(XY = YX\)) gilt
						\[ \exp(X + Y) = \exp(X) \exp(Y) .\]
						Insbesondere ist \(\exp(X) \in \GLn{\Cmplx}\) für \(X \in \gln{\Cmplx}\).
					\item \(\Det ~ \exp(X) = \exp( \Trace ~ X )\)
				\end{enumerate}
			\end{mdframed}
			Sei nun \(X\) infinitesimale Transformation von \(G\) (Element aus \(\gln{\Reals}\)).
			Dann ist \(\beta(t) \coloneq \exp(tX)\) EPU von \(G\) mit \(\DiffAt{\beta(t)}{0} = X\).
			\[ \exp(tX) = \IdMat + tX + \frac{1}{2} t^2X^2 + \cdots \]
			Für kleine \(t\) ist nun \(\IdMat + tX\) eine gute Näherung an \(\alpha(t)\) bzw. \(\beta(t)\) aus \(G\).
			Ferner ist \(\mathfrak{g} \subseteq \gln{\Reals}\) eine Lie-Algebra, d.h. abgeschlossen bezüglich \([-,=]\).
			Insbesondere lässt sich \(\mathfrak{g}\) leichter studieren als \(G\).
			Beispiele liefern
			\begin{itemize}
				\item \(\g{\GLn{\Reals}} = \gln{\Reals}\)
				\item \(\g{\SLn{\Reals}} = \sln{\Reals}\)
				\item \(\g{\ULn{\Reals}} = \uln{\Reals}\)
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{beispiele}
Um weitere Beispiele für Lie-Algebren anzugeben, benötigen wir noch einen wichtigen Begriff.
\begin{definition}
	Sei \(A\) eine \(K\)-Algebra.
	Eine lineare Abbildung \(\delta: A \to A\) heißt \Def{Derivation} von \(A\), falls für \(x, y \in A\) stets
	\[ \delta(xy) = x \delta(y) + \delta(x) y \]
	gilt.
	Ferner bezeichne \(\Der{A} \subseteq \End{A}\) die Menge der Derivationen von \(A\).
\end{definition}
\begin{bemerkung}
	\(\Der{A}\) ist abgeschlossen bezüglich der Lie-Bracket \([-,=]\) in \(\End{A}\), d.h. \(\Der{A}\) ist Lie-Algebra.
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	Durch Nachrechnen ergibt sich für \(a,b \in \Der{A}\) und \(x,y \in A\):
	\begin{align*}
		[a,b](xy)
		&= ab(xy) - ba(xy) \\
		%&= a(x b(y) - b(x) y) - b(x a(y) - a(x) y) \\
		%&= a(x b(y)) - a(b(x) y) - b(x a(y)) + b(a(x) y) \\
		%&= x(ab)(y) - a(x)b(y) - b(x)a(y) + (ab)(x) y - x(ba)(y) + b(x)a(y) + a(x)b(y) - ba(x)y \\
		%&= x ab(y) - ab(x) y - x ba(y) + ba(x) y \\
		&= x(ab - ba)(y) - (ab - ba)(x)y \\
		&= x[a,b](y) - [a,b](x)y
	\end{align*}
\end{beweis}
\begin{beispiel}
	Die Cayley-Algebra \(\mathfrak{C}\) aus \cref{example:algebras}.3.2 liefert auf diese Weise eine Lie-Algebra \(\Der{\mathfrak{C}}\). Sie ist von Typ \(G_2\).
\end{beispiel}
Eine Lie-Algebra besitzt spezielle Derivationen.
\begin{bemerkung}
	\label{thm:ad-derivation}
	Sei \(L\) eine Lie-Algebra über dem Körper \(K\). Für \(x \in L\) ist
	\[ \Ad ~ x : L \to L, ~ y \mapsto [x,y] \]
	linear und eine Derivation von \(L\).
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\(\Ad ~ x\) ist linear, weil \([-,=]\) bilinear ist.
	Aus der Jacobi-Identität folgt, dass es sich um eine Derivation handelt:
	\begin{align*}
		\Ad~x([y,z])
		&= [x,[y,z]]
		= -[y,[z,x]] - [z,[x,y]] \\
		&= [y,[x,z]] + [[x,y],z]
		= [y,\Ad~x(z)] + [\Ad~x(y),z]
	\end{align*}
\end{beweis}

\section{Strukturelle Grundbegriffe}
Analog zu jeder algebraischen Theorie, gibt es auch in der Theorie der Lie"=Algebren grundlegende strukturelle Begriffe.
Diese sollen hier eingeführt und diskutiert werden.
In diesem Abschnitt ist \(K\) wieder ein Körper und alle Algebren stets \(K\)-Algebren.

\begin{definitionen}
	Seien \(L, L'\) Lie-Algebren, \(A, B \subseteq L\).
	\begin{enumerate}
		\label{def:basic-structure-names}
		\item Wir notieren für \(x \in L\) die Vektorraum-Erzeugnisse
			\begin{itemize}
				\item \([x,A] \coloneq \VecSpanRel{[x,y]}{y \in A}\)
				\item \([A,B] \coloneq \VecSpanRel{[x,y]}{x \in A, y \in B}\)
			\end{itemize}
		\item \(A\) ist \Def{Lie"=Unteralgebra}, falls \(A \SubVec L\) als Vektorraum ist und \([A,A] \subseteq A\) gilt, d.h. \(A\) ist abgeschlossen unter der Lie"=Klammer.
		\item Ist \(A\) Untervektorraum von \(L\), dann heißen
			\begin{itemize}
				\item \(\Normalizer{A} \coloneq \br{ x \in L : [x,A] \subseteq A }\) der \Def{Normalisator} von \(A\) in \(L\).
				\item \(\Centralizer{A} \coloneq \br{ x \in L : [x,A] = 0 }\) der \Def{Zentralisator} von \(A\) in \(L\).
			\end{itemize}
		\item \(A\) heißt \Def{Ideal} von \(L\), falls \(A \SubVec L\) als Vektorraum ist und \([x,A] \subseteq A\) für alle \(x \in L\) gilt.
			Wir schreiben dann \(A \Ideal L\).
		\item \(\Center{L} \coloneq \br{ x \in L : [x,L] = 0 }\) heißt \Def{Zentrum} von \(L\).
		\item \(L\) heißt \Def{abelsch}, falls \(Z(L) = L\), d.h. \([L,L] = 0\).
		\item \(L\) heißt \Def{einfach}, falls \(L\) nicht abelsch ist und keine von \(0\), \(L\) verschiedene Ideale umfasst.
		\item Eine lineare Abbildung \(\alpha: L \to L'\) heißt \Def{Lie"=Algebren"=Homomorphismus}, falls für \(x, y \in L\) gilt:
			\[ \alpha([x,y]) = [\alpha(x), \alpha(y)] \]
			Analog wie in der Linearen Algebra (oder anderen Gebieten) bezeichnen wir \Def{Epimorphismen}, \Def{Monomorphismen}, \Def{Isomorphismen}, \Def{Endomorphismen}, \Def{Automorphismen}.
			\(L\) und \(L'\) heißen \Def{isomorph}, geschrieben \(L \LieIso L'\), falls ein Lie"=Algebren"=Isomorphismus \(L \to L'\) existiert.
		\item Eine \Def{Darstellung} von \(L\) ist ein Lie"=Algebren"=Homomorphismus \(\phi: L \to \gl{V}\) bzw. \(\phi: L \to \gln{K}\) für ein \(n \in \NatsZ\) und einen \(K\)-Vektorraum \(V\).
	\end{enumerate}
\end{definitionen}
\begin{bemerkung}
	\label{thm:simple-structure-results}
	Seien \(L, L'\) Lie"=Algebren, \(I, J \Ideal L\) und \(A \SubLieAlg L\).
	\begin{enumerate}
		\item \(L/I \coloneq \{ x + I : x \in L \}\) ist Lie"=Algebra mit \([x + I, y + I] \coloneq [x, y] + I\).
		\item \(I + J \Ideal L\) und \([I, J] \Ideal L\).
		\item Es gelten die Homomorphiesätze:
			\begin{enumerate}
				\item Für Lie"=Algebren"=Homomorphismen \(\alpha : L \to L'\) sind \(\Kernel \alpha \Ideal L\) und \(\Image \alpha\) Unteralgebra von \(L'\) und
					\[ L / {\Kernel \alpha} \LieIso \Image \alpha \]
				\item Sei \(A\) Unteralgebra von \(L\).
					Dann ist auch \(A + I\) eine Unteralgebra von \(L\), \(A \cap I \Ideal A\) und es gilt
					\[ (A + I)/I \LieIso A/(A \cap I) \]
			\end{enumerate}
		\item \(\Center{L} \Ideal L\)
		\item \(\Normalizer{A}\), \(\Centralizer{A} \SubLieAlg L\) sind Unteralgebren (auch wenn \(A\) keine ist).
			Ist \(A \SubLieAlg L\) Unteralgebra, dann auch \(A \SubLieAlg \Normalizer{A}\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Klar.
		\item Sei \(B \coloneq [I,J]\).
			Es gilt \([x,b] \in B\) für \(x \in L, b \in B\) zu zeigen.
			Sei \(x \in L\).
			Jedes \(b \in B\) ist \(K\)"=Linearkombination von Elementen der Form \([u,v]\) mit \(u \in I, v \in J\).
			Es gilt:
			\[ [x,[u,v]] = -[[u,v],x] = [\underbrace{[v,x]}_{\in J},u] + [\underbrace{[x,u]}_{\in I},v] \in B\]
		\item
			\begin{enumerate}
				\item Seien \(x \in L, y \in \Kernel \alpha\), dann gilt
					\[ \alpha([x,y]) = [\alpha(x), \alpha(y)] = [\alpha(x), 0] = 0 ,\]
					d.h. \([x,y] \in \Kernel \alpha\).
					Klar: \(\Image \alpha\) ist Unteralgebra,
					\[ \bar{\alpha}: L/(\Kernel \alpha) \to \Image \alpha, ~ x + \Kernel \alpha \mapsto \alpha(x) \]
					ist Lie"=Algebren"=Isomorphismus.
				\item Betrachte \(A \to A + I \to (A + I) / I\)
			\end{enumerate}
		\item Klar.
		\item Seien \(x, y \in \Normalizer{A}, a \in A\). Aus
			\[ [[x,y],a] = \underbrace{[x,\underbrace{[y,a]}_{\in A}]}_{\in A} + \underbrace{[y,\underbrace{[a,x]}_{\in A}]}_{\in A} \in A \]
			folgt \([x,y] \in \Normalizer{A}\).
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{beispiel}
	\label{example:linear-lie-algebras}
	Sei \(L\) endlich"=dimensionale Lie"=Algebra.
	\(\gl{L} = \End{L}\) ist Lie-Algebra.
	\[ \Ad : L \to \gl{L}, x \mapsto \Ad~x \]
	ist Lie"=Algebren"=Homomorphismus (in Zukunft sagen wir oft nur Homomorphismus).
	Dazu ist
	\[ \Ad~[x,y] = (\Ad~x)(\Ad~y) - (\Ad~y)(\Ad~x) = [\Ad~x,\Ad~y] \]
	zu zeigen (\textcolor{red}{Übung}), wobei das Produkt die Komposition in \(\End{L}\) ist.
	Wir nennen \(\Ad\) die \Def{adjungierte Darstellung} von \(L\).
	Die Einschränkung \(\Restr{\Ad}{U}{\End{U}}\) bezüglich einer Unteralgebra \(U \SubLieAlg L\) ist \(\Ad[U]\).
	Ferner ist
	\begin{align*}
		\Kernel \Ad
		&= \br{ x \in L : \Ad~x = 0 } \\
		&= \br{ x \in L : [x,y] = 0, \forall y \in L } \\
		&= \Center{L}
		.
	\end{align*}
	Also folgt mit \cref{thm:simple-structure-results}.2
	\[ L/\Center{L} \LieIso \Image\Ad \SubLieAlg \gl{L} \]
	als Unteralgebra.
	Wenn \(L\) einfach ist, dann ist \(\Center{L} = 0\).
	Insbesondere ist dann \(L\) isomorph zu einer Unteralgebra von \(\gln{K}\) mit \(n = \Dim{L}\).
	Unteralgebren von \(\gln[d]{K}\) für \(d \in \NatsZ\) heißen \Def{lineare Lie-Algebren}.
\end{beispiel}
\begin{satz-nn}[Ado und Iwasawa]
	Jede endlich-dimensionale Lie-Algebra ist isomorph zu einer linearen Lie-Algebra.
\end{satz-nn}
\begin{beweis}
	\cite[S. 202-204]{Jacobson}
\end{beweis}

\section{Auflösbare und nilpotente Lie-Algebren}
Im gesamten Abschnitt sind wieder Algebren über den Körper \(K\).

\begin{definitionen}
	Sei \(L\) Lie-Algebra
	\begin{enumerate}
		\item \(\LieCommut{L} \coloneq [L,L]\) heißt \Def{Kommutator} von \(L\).
		\item Definiere \(L^{(n)}, n \in \NatsZ\) rekursiv durch
			\begin{align*}
				\LieCommut[0]{L} &\coloneq L \\
				\LieCommut[n+1]{L} &\coloneq [\LieCommut[n]{L}, \LieCommut[n]{L}].
			\end{align*}
			Wir nennen \(\LieCommut[0]{L} \geq \LieCommut[1]{L} \geq \LieCommut[2]{L} \geq \ldots\) die \Def{Kommutatorreihe} von \(L\).
		\item \(L\) heißt \Def{auflösbar}, falls \(\LieCommut[n]{L} = 0\) für ein \(n \in \NatsZ\).
	\end{enumerate}
\end{definitionen}
\begin{beispiel}
	Sei \(L \SubVec \gln{K}\) die Menge der oberen Dreiecksmatrizen.
	\(L\) ist Unteralgebra von \(\gln{K}\) und auflösbar (\textcolor{red}{Übung}).
\end{beispiel}
\begin{bemerkung}
	Es gilt \(\LieCommut{L} \Ideal L\) und \(L/\LieCommut{L}\) ist abelsch.
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\(\LieCommut{L} = [L,L] \Ideal L\) nach \cref{thm:simple-structure-results}.2.
	Wegen
	\[ [x + \LieCommut{L}, y + \LieCommut{L}] = [x,y] + \LieCommut{L} = 0 + \LieCommut{L} \]
	für alle \(x, y \in L\) ist \(L/\LieCommut{L}\) abelsch.
\end{beweis}
\begin{satz}
	\label{thm:solvables}
	Seien \(L, L'\) Lie-Algebren, \(\alpha: L \to L'\) Homomorphismus.
	\begin{enumerate}
		\item Wenn \(L\) auflösbar ist, dann auch \(\alpha(L)\).
		\item Wenn \(L\) auflösbar ist, dann auch jede Unteralgebra.
		\item Sei \(I \Ideal L\) mit \(I\) und \(L/I\) auflösbar, dann ist auch \(L\) auflösbar.
		\item Seien \(I, J \Ideal L\) beide auflösbar, dann ist \(I + J\) auflösbar.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Durch Induktion über \(i \in \NatsZ\) zeigt man
			\begin{align}
				%\label{equation:commutator-image}
				\alpha(\LieCommut[i]{L}) = \LieCommut[i]{\alpha(L)} .
			\end{align}
		\item Sei \(A\) Unteralgebra von \(L\), dann ist \(\LieCommut[i]{A} \subseteq \LieCommut[i]{L}\) für alle \(i \in \NatsZ\).
		\item Sei \(\alpha: L \to L/I\) die kanonische Abbildung und \(n \in \NatsZ\) mit
			\[ 0 = \LieCommut[n]{(L/I)} \textover{\ref{eq:commutator-image}}{=} \alpha(\LieCommut[n]{L}) ,\]
			dann ist \(\LieCommut[n]{L} \subseteq \Kernel{\alpha} = I\).
			Nun gilt \(\LieCommut[m]{I} = 0\) für ein geeignetes \(m\), und daher
			\[ \LieCommut[n+m]{L} = \LieCommut[m]{(\LieCommut[n]{L})} = 0 .\]
		\item Nach \cref{thm:simple-structure-results}.3.b ist
			\[ (I + J)/J \LieIso I / (I \cap J) .\]
			Nach (1) sind \(I / (I \cap J)\) und \(J\) aber auflösbar, also wegen (3) auch \(I + J\).
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{bemerkung}
	Sei \(L\) endlich-dimensionale Lie-Algebra.
	Dann besitzt \(L\) ein maximales, auflösbares Ideal.
	Dieses ist eindeutig bestimmt und heißt das \Def{Radikal} von \(L\), geschrieben \(\LieRad{L}\).
	\(L\) heißt \Def{halbeinfach}, falls \(\LieRad{L} = 0\) ist; \(L / \LieRad{L}\) ist damit halbeinfache Lie"=Algebra.
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	Sei \(R\) ein auflösbares Ideal von maximaler Dimension.
	Sei \(I \Ideal L\) auflösbar, dann ist nach \cref{thm:solvables}.4 auch \(R + I\) auflösbar, da aber \(R\) maximal gewählt war, folgt \(I \subseteq R\).
	Also ist die Existenz und Eindeutigkeit von \(\LieRad{L}\) gezeigt.
	Sei nun \(R \coloneq \LieRad{L}\), \(I/R \Ideal L/R\) und \(I/R\) auflösbar.
	Da \(R \Ideal L\) und \(I \SubLieAlg L\) ist, ist \(R \Ideal I\).
	Weil nun \(R\) und \(I/R\) auflösbar sind, ist nach \cref{thm:solvables}.3 auch \(I\) auflösbar.
	Folglich gilt \(I \SubLieAlg R\), also \(I/R = 0\) und, da \(I\) beliebig war, \(\LieRad{L/R} = 0\).
\end{beweis}
Insbesondere sind einfache Lie"=Algebren \(L\) stets halbeinfach:
Das Radikal \(\LieRad{L} \Ideal L\) muss \(\NullSpace\) oder ganz \(L\) sein, in letztem Fall wäre \(L\) aber abelsch.
\begin{definitionen}
	Sei \(L\) Lie-Algebra.
	\begin{enumerate}
		\item Definiere \(L^n, n \in \NatsZ\) rekursiv durch
			\begin{align*}
				\LieCentrl[0]{L} &\coloneq L \\
				\LieCentrl[n+1]{L} &\coloneq [\LieCentrl[n]{L}, L] \quad (= [L, \LieCentrl[n]{L}] \text{ weil } [-,=] \text{ alternierend ist}).
			\end{align*}
			Wir nennen \(\LieCentrl[0]{L} \geq \LieCentrl[1]{L} \geq \LieCentrl[2]{L} \geq \ldots\) die \Def{Zentralreihe} von \(L\).
		\item \(L\) heißt \Def{nilpotent}, falls \(\LieCentrl[n]{L} = 0\) für ein \(n \in \NatsZ\).
	\end{enumerate}
\end{definitionen}
\begin{beispiele}
	\begin{enumerate}
		\item Es ist
			\[
				L \coloneq \br{ \begin{pmatrix}
					0      &        & * \\
					\vdots & \ddots &   \\
					0      & \cdots & 0
				\end{pmatrix} } \SubLieAlg \gln{K}
			\]
			nilpotente Lie-Algebra.
		\item Abelsche Lie-Algebren \(L\) sind wegen \(\LieCentrl{L} = \LieCommut{L} = 0\) nilpotent.
		\item Es gilt \(\LieCommut[i]{L} \subseteq \LieCentrl[i]{L}\) für alle \(i \in \NatsZ\).
			Wenn \(L\) also nilpotent ist, ist \(L\) insbesondere auflösbar.
		\item Sei \(L = Ka \oplus Kb\) (\(\Dim{L} = 2\), Basis \(\{a, b\}\)) mit \([a,b] = a\); z.B:
			\[
				a = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}
				\qquad
				b = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}
			\]
			in \(\gln[2]{K}\).
			Dann ist \(\LieCommut{L} = Ka, \LieCommut[2]{L} = 0\), d.h. \(L\) ist auflösbar, aber
			\[ \LieCentrl{L} = \LieCentrl[2]{L} = \ldots = Ka ,\]
			d.h. \(L\) ist nicht nilpotent.
	\end{enumerate}
\end{beispiele}
\begin{satz}
	\label{thm:nilpotents}
	Seien \(L, L'\) Lie-Algebren, \(\alpha : L \to L'\) Homomorphismus.
	\begin{enumerate}
		\item Wenn \(L\) nilpotent ist, dann auch \(\alpha(L)\).
		\item Wenn \(L\) nilpotent ist, dann auch jede ihrer Unteralgebren.
		\item Sei \(I \Ideal L\), \(I \SubLieAlg \Center{L}\) und \(L/I\) nilpotent, dann ist \(L\) nilpotent.
		\item Sei \(L \neq 0\) und \(L\) nilpotent, dann ist \(\Center{L} \neq 0\).
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Analog zu \cref{thm:solvables}.1
		\item Analog zu \cref{thm:solvables}.2
		\item Sei \(n \in \Nats\) mit \(\LieCentrl[n]{(L/I)} = 0\).
			Dann ist -- wie in \cref{thm:solvables} -- auch \(\LieCentrl[n]{L} \SubLieAlg I \SubLieAlg \Center{L}\).
			Also folgt \(\LieCentrl[n+1]{L} = [\LieCentrl[n]{L}, L] \SubLieAlg [\Center{L}, L] = 0\) nach der Definition des Zentrums.
		\item Sei \(n \in \Nats\) mit \(\LieCentrl[n]{L} = 0, \LieCentrl[n-1]{L} \neq 0\) -- nach Voraussetzung existiert ein solches \(n\).
			Dann ist \(0 = \LieCentrl[n]{L} = [\LieCentrl[n-1]{L}, L]\), also \(0 \neq \LieCentrl[n-1]{L} \SubLieAlg \Center{L}\) nach der Definition des Zentrums.
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{definitionen}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(V\) ein \(K\)-Vektorraum, \(\alpha \in \gl{V} = \End{V}\) heißt \Def{nilpotent}, falls \(\alpha^n = 0\) für ein \(n \in \NatsZ\).
		\item Sei \(L\) Lie-Algebra und \(x \in L\).
			\(x\) heißt \Def{ad-nilpotent}, falls \(\Ad~x \in \gl{L}\) nilpotent ist.
	\end{enumerate}
\end{definitionen}
Der Zusammenhang dieser Begriffe wir im folgenden Satz geklärt.
\begin{satz}
	\label{thm:nilpotent-implies-ad-nilpotent}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(V\) ein \(K\)-Vektorraum, \(\vartheta \in \gl{V}\).
			Wenn \(\vartheta\) nilpotent ist, dann auch ad-nilpotent (die Umkehrung gilt nicht).
		\item Sei \(L\) nilpotente Lie-Algebra, dann ist jedes \(x \in L\) ad-nilpotent.
	\end{enumerate}
\end{satz}
Falls \(L\) endlich"=dimensional ist, gilt die Umkehrung von (2), wir werden dies im Satz von Engel sehen.
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(n \in \NatsZ\) mit \(\vartheta^n = 0\) und \(\phi \in \End{V} = \gl{V}\).
			Dann gilt \(\Ad~\vartheta(\phi) = [\vartheta, \phi] = \vartheta\phi - \phi\vartheta\).
			Für die Übersichtlichkeit notieren wir beispielsweise:
			\[
				[\vartheta,\vartheta,\phi]
				\coloneq [\vartheta,[\vartheta,\phi]]
				= \vartheta^2\phi - 2 \cdot \vartheta\phi\vartheta - \phi\vartheta^2 
			\]
			(vgl. \cref{def:multibracket-notation}) und erhalten mit geeigneten \(a_l \in K\)
			\[
				[\underbrace{\vartheta,\ldots,\vartheta}_{k},\phi]
				= \sum_{l=0}^{k} a_l \vartheta^l \phi \vartheta^{k-l}
			\]
			Für \(k > 2n\) ist nun \(\vartheta^l = 0\) oder \(\vartheta^{k-l} = 0\), also \((\Ad~\vartheta)^k = 0\).
		\item Sei \(n \in \NatsZ\) mit \(\LieCentrl[n]{L} = 0\) und \(y \in L\).
			Dann ist
			\[ (\Ad~x)^n(y) = \underbrace{[x, \cdots [x,[x}_{n},y]]] \in \LieCentrl[n]{L} = 0 \]
			und folglich \((\Ad~x)^n = 0\), also nilpotent.
	\end{enumerate}
\end{beweis}

\section{Der Satz von Engel}
Sei im gesamten Abschnitt \(L\) eine endlich-dimensionale Lie-Algebra über dem Körper \(K\).
Zwei vertauschbare Elemente aus \(\gl{V}\) haben gemeinsame Eigenvektoren (falls \(K\) algebraisch abgeschlossen ist).
Nilpotente Endomorphismen haben lauter Eigenwerte \(0\).
Der folgende Satz verallgemeinert beide Aussagen.

\begin{satz}
	\label{thm:existence-of-kernel-vector}
	Sei \(V \neq 0\) endlich"=dimensionaler \(K\)-Vektorraum und \(L \SubLieAlg \gl{V}\) Lie-Unteralgebra, so dass alle \(\phi \in L\) nilpotent sind.
	Dann existiert \(0 \neq v \in V\) mit \(L(v) = 0\), wobei \(L(v) \coloneq \{ \phi(v) : \phi \in L \} \subseteq V\).
\end{satz}
\begin{beweis}
	Wir führen Induktion über die Dimension \(\Dim{L}\) von \(L\).
	Für die Fälle \(\Dim{L} \leq 1\) ist die Aussage klar, sei also \(\Dim{L} > 1\) und ferner \(M \PrpSubLieAlg L\) maximale Lie-Unteralgebra.
	Dann gilt \(0 \neq M \neq L\), da jede Lie-Algebra außer \(0\) eine \(1\)-dimensionale Unteralgebra besitzt.
	Für \(m \in M\) ist \([m, M] \SubLieAlg M\), also
	\[ \overline{\Ad}~m : L/M \to L/M, ~ v + M \mapsto (\Ad~m)(v) + M = [m,v] + M \]
	vertreterunabhängig (\([m,v] = [m,v+\tilde{m}]\) für \(\tilde{m} \in M\)) und damit zwischen den \(K\)-Vektorräumen wohldefiniert.
	\(\overline{\Ad} : M \to \gl{L/M}\) ist ein Homomorphismus, siehe \cref{example:linear-lie-algebras}.
	Folglich ist \(\Image{\overline{\Ad}} \SubLieAlg \gl{L/M}\) als Lie-Unteralgebra und entsprechend \cref{thm:nilpotent-implies-ad-nilpotent}.1 \(\overline{\Ad}~m\) nilpotent für alle \(m \in M\).
	Wegen \(\Dim{\Image \overline{\Ad}} < \Dim{L}\) existiert nach Induktions-Voraussetzung ein \(0 \neq v + M \in L/M\), so dass für alle \(m \in M\)
	\[ \overline{\Ad}~m(v + M) = 0 + M \implies [m,v] \in M \implies v \in \Normalizer{M}.\]
	Also ist \(M \PrpSubLieAlg \Normalizer{M}\) nach \cref{thm:simple-structure-results}.5.
	Weil \(M\) maximal ist folgt  \(\Normalizer{M} = L\), d.h. \(M \Ideal L\) und \(L/M \neq 0\) wird Lie-Algebra.

	%Jede Lie-Algebra außer \(0\) besitzt eine \(1\)-dimensionale Unteralgebra.
	%(Wähle dazu einen Basisvektor \(b\), es gilt \([b,b] = 0 \in \VecSpan{b}\).)
	Aus der Maximalität ergibt sich daher \(\Dim{L/M} = 1\), sonst gäbe es zumindest eine eindimensionale Unteralgebra \(X \PrpSubLieAlg L/M\) und \(\LieSpan{M, X} \PrpSubLieAlg L\) wäre eine größere Unteralgebra.
	Sei \(z \in L \setminus M\), dann ist \(L = M \oplus \LieSpan{z}\).

	Nach Induktions-Voraussetzung existiert ein \(0 \neq w \in V\) mit \(M(w) = 0\).
	Seien nun \(W \coloneq \br{ w \in V : M(w) = 0 }\), \(w \in W\) und \(m \in M\).
	Dann ist
	\[
		m(z(w))
		= (mz)(w)
		= (zm)(w) - [z,m](w)
		= z(\underbrace{m(w)}_{= 0}) - \underbrace{[z,m]}_{\in M, \text{ da } M \Ideal L}(w)
		= 0,
	\]
	\(W\) also \(z\)-invariant und \(\Restr{z}{W}{W}\) nilpotent.
	Daher existiert ein \(0 \neq \tilde{w} \in W\) mit \(z(\tilde{w}) = 0\) und es folgt
	\[ L(\tilde{w}) = (M + \LieSpan{z})(\tilde{w}) = M(\tilde{w}) + \LieSpan{z}(\tilde{w}) = \NullSpace .\]
\end{beweis}
\begin{korollar}
	\label{thm:engels-theorem}
	Wenn alle  \(x \in L\) ad-nilpotent sind, gilt:
	\begin{enumerate}
		\item Ist \(0 \neq I \Ideal L \), dann ist \(\Center{L} \cap I \neq 0\).
		\item \textbf{Satz von Engel:} \(L\) ist nilpotent.
	\end{enumerate}
\end{korollar}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Sei \(M \coloneq \Ad(L) \SubLieAlg \gl{L}\).
			\(I\) ist \(M\)-invariant und \(\Restr{(\Ad~x)}{I}{I}\) nilpotent für alle \(x \in L\).
			\cref{thm:existence-of-kernel-vector} angewand auf \(\{ \Restr{m}{I}{I} : m \in M \} \SubLieAlg \gl{I}\) liefert ein \(0 \neq y \in I\) mit \(M(y) = 0\).
			Das heißt \(0 = \Ad~x(y) = [x,y]\) für alle \(x \in L\), also \(y \in \Center{L} \cap I\).
		\item Wir führen Induktion über \(\Dim{L}\).
			Nach (1) folgt \(\Center{L} \neq 0\) aus \(L \neq 0\) mit \(I = L\).
			Falls \(L = \Center{L}\), ist \(L\) abelsch und \(\LieCentrl{L} = \LieCommut{L} = 0\).
			Sonst, wegen der Induktions-Voraussetzung, sind \(\Center{L}\) und \(L/\Center{L}\) nilpotent.
			Daher ist nach \cref{thm:nilpotents}.3 ebenso \(L\) nilpotent.
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{korollar}
	Sei \(V\) endlich"=dimensionaler \(K\)-Vektorraum und \(L \SubLieAlg \gl{V}\), so dass alle \(\vartheta \in L\) nilpotent sind.
	Dann ist \(L\) in \(\GL{V}\) konjugiert zu einer Unteralgebra von
	\[
		\br{ \begin{pmatrix}
			0      &        & * \\
			\vdots & \ddots &   \\
			0      & \cdots & 0
		\end{pmatrix} }
		.
	\]
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Wir führen Induktion über \(\Dim{V}\).
	Falls \(\Dim{V} \leq 1\) ist die Aussage klar, sei also \(\Dim{V} > 1\) und \(0 \neq v \in V\) mit \(L(v) = 0\) (nach \cref{thm:existence-of-kernel-vector} existiert ein solcher Vektor).
	Betrachte nun \(W \coloneq V/\VecSpan{v}\) unter Induktion.
\end{beweis}

\section{Der Satz von Lie}
Sei in diesem Abschnitt \(K\) ein algebraisch abgeschlossener Körper der Charakteristik \(0\), \(V\) ein endlich"=dimensionaler \(K\)-Vektorraum und \(L \SubLieAlg \gl{V}\) eine auflösbare Lie-Algebra.

\begin{satz}
	\label{thm:existence-eigenvector}
	Es existiert \(0 \neq v \in V\) mit \(L(v) \SubVec \VecSpan{v}\).
\end{satz}
\begin{beweis}
	Wir führen Induktion über \(\Dim{L}\).
	Falls \(\Dim{L} = 0\), ist die Aussage klar, es gelte also \(\Dim{L} > 0\).
	Sei \(\LieCommut{L} \SubVec M \PrpSubVec L\) als \(K\)-Vektorraum mit \(\Dim{L / M} = 1\) (existiert, weil \(L\) auflösbar ist).
	Dann ist \(\Dim{M} < \Dim{L}\), \(M\) nach \cref{thm:solvables} auflösbar und \([L,M] \subseteq [L,L] \subseteq M\), also \(M \Ideal L\).
	Nach Induktions-Voraussetzung existieren \(0 \neq w \in V, \lambda \in \Dual{M}\), so dass \(x(w) = \lambda(x) w\) für alle \(x \in M\).
	Setze
	\[ W \coloneq \br{ w \in V : x(w) = \lambda(x)w, ~ \forall x \in M} \neq 0 \]

	\textbf{Behauptung:} \(W\) ist \(L\)-invariant.
	
	Aus der Behauptung folgt die Aussage des Satzes:
	Sei \(z \in L \setminus M\), da \(K\) algebraisch abgeschlossen ist, existiert ein Eigenvektor \(0 \neq v \in W\) von \(\Restr{z}{W}{W}\).
	Damit ist \(v\) der gesuchte Vektor, denn \(L = M \oplus \VecSpan{z}\) und
	\[ M(v) \SubVec \VecSpan{v}, \qquad \VecSpan{z}(v) \SubVec \VecSpan{v} .\]
	
	%Sei \(0 \neq \overline{z} \coloneq z + M \in L/M\).
	%Da \(K\) algebraisch abgeschlossen ist, existiert ein Eigenvektor \(0 \neq v \in W\) von \(\Restr{\overline{z}}{W}{W}\).
	%Wegen \(\Dim{L/M} = 1\) ist aber \((L/M)v = \VecSpan{v}\).
	%Seien \(\pi_{\VecSpan{z}}, \pi_M\) die Projektionen bezüglich \(L = \VecSpan{z} \oplus M\), für \(x \in L\) gilt
	%\[ x(v) = (\pi_{\VecSpan{z}}(x))(v) + (\pi_{M}(x))(v) \in \VecSpan{v} .\]

	\textbf{Beweis der Behauptung:}
	Seien \(y \in L, w \in W\).
	Für \(x \in M\) gilt:
	\[ x(y(w)) = y(x(w)) + [x,y](w) = \lambda(x) y(w) + \lambda([x,y]) w ,\]
	da \([x, y] \in M\) ist.
	Damit genügt es \(\lambda([x,y]) = 0\) für alle \(x \in M, y \in L\) zu zeigen.
	Dazu seien \(0 \neq w \in W\), \(y \in L\).
	Setze für \(1 \leq i \leq n\)
	\begin{align*}
		W_0 &\coloneq 0 \\
		W_i &\coloneq \VecSpan{ w, y(w), \ldots, y^{i-1}(w) } .
	\end{align*}
	mit \(n\) minimal, so dass \(w, y(w), \ldots, y^n(w)\) linear abhängig sind.
	Offenbar ist
	\[ W_0 \PrpSubVec W_1 \PrpSubVec \cdots \PrpSubVec W_n \]
	und stets \(y(W_{i-1}) \SubVec W_{i}\).
	Sei \(z \in M\), durch Induktion über \(i\) lässt sich
	\begin{align}
		\label{equation:invariance-under-M}
		(z \circ y^i)(w) - \lambda(z) y^i(w) \in W_i
	\end{align}
	für \(0 \leq i \leq n\) zeigen:
	Für \(i = 0\) ist die Aussage klar und für \(i > 0\) ist
	\begin{align*}
		z(y^i(w)) - \lambda(z) y^i(w)
		&= y((z \circ y^i)(w)) + [z \circ y, y^{i-1}](w) - y(\lambda(z) y^{i-1}(w) \\
		&= y(\underbrace{(z \circ y^i)(w) - y(\lambda(z) y^{i-1}(w)}_{\in W_{i-1}}) + \underbrace{[z \circ y, y^{i-1}]}_{\in M}(w) \\
		&\in W_i.
	\end{align*}
	Aus \cref{equation:invariance-under-M} folgt:
	\(W_n\) ist \(z\)-invariant und die Matrix von \(z\) bezüglich der Basis \(\{ w, y(w), \ldots, y^{n-1}(w) \}\) ist
	\[
		\begin{pmatrix}
			\lambda(z) & & * \\
			& \ddots & \\
			0 & & \lambda(z)
		\end{pmatrix}
		,
	\]
	also \(\lambda(z) = \frac{1}{n} \cdot \Trace\pr{\Restr{z}{W_n}{W_n}}\), da \(K\) Charakteristik \(0\) hat.
	Mit \(z = [x,y] \in M\) folgt
	\[ \lambda([x,y]) = \frac{1}{n} \cdot \Trace\pr{\Restr{z}{W_n}{W_n}} (xy - yx) = 0 .\]
\end{beweis}
Wir erhalten mit Hilfe dieses Satzes ein Resultat über die simultane Trigonalisierung der Lie-Algebra:
\begin{korollar}[Satz von Lie]
	\label{thm:lies-theorem}
	\(L\) ist konjugiert in \(\GL{V}\) zu einer Unteralgebra der oberen Dreiecksmatrizen.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Folgt durch Induktion aus \cref{thm:existence-eigenvector}.
\end{beweis}
\begin{korollar}
	Sei \(L\) endlich-dimensionale auflösbare Lie-Algebra über \(K\).\\
	Dann existiert die Reihe
	\[ 0 = L_0 \PrpSubLieAlg L_1 \PrpSubLieAlg \ldots \PrpSubLieAlg L_n = L \]
	mit \(L_i \Ideal M\) und \(\Dim{L_i} = i\).
\end{korollar}
\begin{beweis}
	Mit \(V = L\):
	Nach \cref{thm:solvables}.1 ist \(M \coloneq \Ad(L) \SubLieAlg \gl{V}\) auflösbar.
	Wende \cref{thm:lies-theorem} auf \(V\) und \(M\) an: \(\Ad~x\) hat invariante Unterräume \(L_i\) und für \(x \in M\) sind diese, dank der simultanen Transformation auf Dreiecksgestalt, identisch.
\end{beweis}
\begin{korollar}
	Sei \(L\) endlich-dimensionale auflösbare Lie-Algebra über \(K\).\\
	Dann ist \(\LieCommut{L} = [L,L]\) nilpotent, die Umkehrung gilt klarerweise.
\end{korollar}
\begin{beweis}
	\(M \coloneq \Ad(L)\) erfüllt \([M,M]\) nilpotent nach \cref{thm:lies-theorem} (\textcolor{red}{Übung}).
	Es ist \(\Kernel{\Ad} = \Center{L}\), also ist nach \cref{thm:simple-structure-results}.3
	\[ \LieCommut{L} / \Center{L} \LieIso \Ad~[L,L] = [\Ad(L), \Ad(L)] = [M,M] \]
	nilpotent.
	Daher auch \(\LieCommut{L}\) nach \cref{thm:nilpotents}.3.
\end{beweis}

\section{Jordan"=Chevalley"=Zerlegung}
Ein Ausflug in die Lineare Algebra.
Sei wieder \(K\) ein algebraisch abgeschlossener Körper (beliebiger Charakteristik).

\begin{definition}
	Sei \(V\) endlich"=dimensionaler \(K\)-Vektorraum und \(x \in \End{V}\).
	Genau dann heißt \(x\) \Def{halbeinfach} (\emph{semisimple}), wenn \(x\) diagonalisierbar ist.
	Also genau dann, wenn das Minimalpolynom von \(x\) paarweise verschiedene Nullstellen aufweist.
\end{definition}
Als Satz über die Spektralzerlegung bekannt, gilt:
Genau dann ist \(x\) halbeinfach, wenn der \(\PolyRing[x]{K}\)"=Modul halbeinfach ist, also direkte Summe einfacher (sogar \(1\)"=dimensionaler) \(\PolyRing{K}\)-Untermoduln.
Wir werden eine analoge Aussage über die Zerlegung von Lie"=Algebren beweisen:
Genau dann ist eine Lie"=Algebra halbeinfach, wenn sie direkte Summe einfacher Lie"=Algebren ist.
\begin{satz}
	\label{thm:jordan-chevalley-decomposition}
	Seien \(V\) ein endlich"=dimensionaler \(K\)"=Vektorraum und \(x \in \End{V}\).
	\begin{enumerate}
		\item Es existieren eindeutig bestimmte \(x_s, x_n \in \End{V}\) mit
			\begin{enumerate}
				\item \(x_s\) halbeinfach, \(x_n\) nilpotent
				\item \(x = x_s + x_n\)
				\item \(x_s x_n = x_n x_s\)
			\end{enumerate}
		\item Es existieren Polynome \(p, q \in T \cdot \PolyRing[X]{K}\) mit \( x_s = p(x)\) und \(x_n = q(x) \).
		\item Seien \(A \SubVec B \SubVec V\) Untervektorräume mit \(x(B) \subseteq A\).
			Dann sind \(x_s(B) \SubVec A\) und \(x_n(B) \SubVec A\).
		\item Sei \(y \in \End{V}\) mit \(yx = xy\).
			Dann gilt auch \(x_s y = y x_s\), sowie \(x_n y = y x_n\).
	\end{enumerate}
\end{satz}
Ist \(x\) eine obere Dreiecksmatrix, dann sind \(x_s\) und \(x_n\) einfach zu bestimmen.
\begin{mdframed}[style=thmstyle]
	\textbf{Erinnerung (Chinesischer Restsatz für \(\PolyRing[X]{K}\)):} \\
	Seien \(f_1, \ldots, f_s \in \PolyRing[X]{K}\) paarweise teilerfremd und \(g_1, \ldots, g_s \in \PolyRing[X]{K}\).
	Dann existiert ein \(h \in \PolyRing[X]{K}\) mit \(h \equiv g_i \mod f_i\) für alle \(1 \leq i \leq s\).
\end{mdframed}
\begin{beweis}
	Die Teilaussagen (3) und (4) ergeben sich unmittelbar aus (1) und (2), wir werden nur diese beweisen.

	\textbf{Existenz:}
	Sei \(\CharPoly{x} = \prod_{i=1}^{n} (X - a_i)^{k_i}\) das charakteristische Polynom von \(x\), wobei \(a_1, \ldots, a_t\) paarweise verschieden sind.
	Setze für \(1 \leq i \leq n\)
	\[ V_i \coloneq \Kernel{(x - a_i \cdot \Id)^{k_i}} \qquad \text{(verallgemeinerter Eigenraum)} .\]
	Dann ist \(V = V_1 \oplus \cdots \oplus V_n\) (\emph{Primärzerlegung}), wobei die \(V_i\) alle \(x\)-invariant sind:
	Für eine Linearfaktorpotenz ist \(V_i\) stets \(x\)-invariant, da
	\[ x(v) \in a_i v + \Kernel{(x - a_i \cdot \Id)^{k_i - 1}} \subseteq V_i ,\]
	wobei \(v \in V_i\) und \(1 \leq i \leq n\).
	Genauer gilt \((x - a_j)(V_i) = V_i\) für \(1 \leq i \neq j \leq n\), denn angenommen, es gibt ein \(v \in V_i \setminus \{0\}\) mit \(x(v) = a_j v\), dann wäre \(a_j\) Nullstelle von \((T - a_i)^{k_i}\).
	Insbesondere gilt also \(V_i \cap V_j = \NullSpace\).
	Nach dem Satz von Cayley liegt jedes \(v \in V\) im Kern von \(\CharPoly{x}(x)\), das heißt
	\[ ((x - a_n \cdot \Id)^{m_n} \circ \cdots \circ (x - a_1 \cdot \Id)^{k_1})(v) = 0 .\]
	Sei nun \(1 \leq m \leq n\) minimal mit \(v \in \Kernel{\prod_{i=1}^{m} (x - a_i \cdot \Id)^{k_i}}\).
	Dann gilt bereits
	\[ v \in \Kernel{(x - a_m \cdot \Id)^{k_m}} = V_m ,\]
	da \(\prod_{i=1}^{m-1} (x - a_i \cdot \Id)^{k_i}\) Automorphismus auf \(V_m\) ist.
	Bei angepasster Basis hat \(x\) die Matrixgestalt
	\begin{equation*}
		\begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.center),]
			\matrix (m)[matrix of math nodes, nodes in empty cells,
					left delimiter={(}, right delimiter={)},
					column sep={1.75em,between origins}, row sep={1.75em,between origins},
					nodes={rectangle, minimum size=1.2em, text depth=0.25ex, inner sep=0pt, outer sep=0pt,},]
				{
					a_1 &        & *   &     &        &     &        &     &        &     \\
					    & \ddots &     &     &        &     &        &     &        &     \\
					0   &        & a_1 &     &        &     &        &     &        &     \\
					    &        &     & a_2 &        & *   &        &     &        &     \\
					    &        &     &     & \ddots &     &        &     &        &     \\
					    &        &     & 0   &        & a_2 &        &     &        &     \\
					    &        &     &     &        &     & \ddots &     &        &     \\
					    &        &     &     &        &     &        & a_n &        & *   \\
					    &        &     &     &        &     &        &     & \ddots &     \\
					    &        &     &     &        &     &        & 0   &        & a_n \\
				} ;
			\draw (m-1-1.north west) -- (m-3-1.south west) -- (m-3-3.south east) -- (m-1-3.north east) -- cycle;
			\draw (m-4-4.north west) -- (m-6-4.south west) -- (m-6-6.south east) -- (m-4-6.north east) -- cycle;
			\draw (m-8-8.north west) -- (m-10-8.south west) -- (m-10-10.south east) -- (m-8-10.north east) -- cycle;
			
			\node at (m-2-9){\Huge \(0\)};
			\node at (m-9-2){\Huge \(0\)};

			\draw [decorate, thick, decoration={brace, amplitude=3pt}]
				(m-3-3.south east) -- (m-3-1.south west)
				node [midway, below=3pt] {\(k_1\)};
			\draw [decorate, thick, decoration={brace, amplitude=3pt}]
				(m-6-6.south east) -- (m-6-4.south west)
				node [midway, below=3pt] {\(k_2\)};
			\draw [decorate, thick, decoration={brace, amplitude=3pt}]
				(m-10-10.south east) -- (m-10-8.south west)
				node [midway, below=3pt] {\(k_n\)};
		\end{tikzpicture}
	\end{equation*}

	Sei nach dem Chinesischen Restsatz nun \(p \in \PolyRing[X]{K}\) mit
	\begin{alignat*}{3}
		p &\equiv a_i &&\mod (X - a_i)^{k_i} \qquad &&\text{für alle } 1 \leq i \leq n \\
		p &\equiv 0 &&\mod X &&\text{falls } a_i \neq 0 \text{ für alle } 1 \leq i \leq n
	\end{alignat*}
	Setze \(q \coloneq X - p\), \(x_s \coloneq p(x)\) und \(x_n \coloneq q(x)\).
	Unmittelbar folgt \(x = x_s + x_n\) und \(x_s x_n = x_n x_s\), da Polynome vertauschen.
	Damit ist \(V_i\) stets \(x_s\)-invariant (wegen der \(x\)-Invarianz) für \(1 \leq i \leq s\).
	Wegen der obigen Kongruenzen gilt \(p - a_i = g \cdot (X - a_i)^{k_i}\) für ein geeignetes \(g \in \PolyRing[X]{K}\).
	Daraus folgt \(\Restr{(p(x) - a_i \cdot \Id)}{V_i}{V_i} = 0\), denn für \(v \in V_i\) ist
	\[ (p(x) - a_i \cdot \Id)(v) = (g(x) \circ (x - a_i \cdot \Id)^{k_i})(v) = g(x)(0) = 0 .\]
	Also ist \(\Restr{x_s}{V_i}{V_i} = a_i \cdot \Id\) für \(1 \leq i \leq s\), womit \(x_s\) halbeinfach ist.

	Betrachte nun, dass
	\[ \Restr{x_n}{V_i}{V_i} = \Restr{(x - x_s)}{V_i}{V_i} = \Restr{x}{V_i}{V_i} - a_i \cdot \Id[V_i] .\]
	Insbesondere ist \(x_n^{k_i}(V_i) = 0\) für alle \(1 \leq i \leq n\), also \(x_n\) nilpotent.

	\textbf{Eindeutigkeit:}
	Seien dazu weitere \(x = x_s' + x_n'\) mit \(x_s' x_n' = x_n' x_s'\), \(x_s\) halbeinfach und \(x_n\) nilpotent gegeben, also \(x_s - x_s' = x_n' - x_n\).
	Da \(x_s'\), \(x_n'\) mit \(x\) vertauschen, vertauschen sie auch mit \(x_s\) und \(x_n\), somit lassen sie sich simultan transformieren.
	Also ist \(x_s - x_s'\) halbeinfach, sowie \(x_n' - x_n\) nilpotent.
	Nur \(0\) ist zugleich halbeinfach und nilpotent, woraus \(x_s - x_s' = 0\), also Eindeutigkeit, folgt.
\end{beweis}
\begin{definition}
	Sei \(V\) endlich"=dimensionaler \(K\)-Vektorraum und \(x \in \End{V}\).
	Die Zerelgung \(x = x_s + x_n\) aus \cref{thm:jordan-chevalley-decomposition} heißt die \emph{additive} \Def{Jordan"=Chevalley"=Zerlegung} von \(x\).
	Wir nennen \(x_s\) den \Def{halbeinfachen Anteil} und \(x_n\) den \Def{nilpotenten Anteil} von \(x\).
\end{definition}
Es gibt auch eine sogenannte \emph{multiplikative} Jordan"=Chevalley"=Zerlegung, die aus der additiven hervorgeht.
Wir werden jedoch nicht weiter auf sie eingehen.
\begin{bemerkung}
	\label{thm:ad-jordan-chevalley-decomposition}
	Seien \(V\) endlich"=dimensionaler \(K\)-Vektorraum und \(x \in \gl{V}\).
	\begin{enumerate}
		\item Wenn \(x\) nilpotent/halbeinfach ist, dann auch \(\Ad~x\).
		\item \(\Ad~x = \Ad~x_s + \Ad~x_n\) ist die Jordan"=Chevalley"=Zerlegung von \(\Ad~x\) in \(\End{\gl{V}}\).
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Seien \(x\) halbeinfach und \(\{v_1, \ldots, v_n\}\) Eigenvektorbasis von \(V\) bezüglich \(x\).
			Weiterhin sei \(\{e_{i,j}\}\) die Standardbasis von \(\gl{V}\) bezüglich \(\{v_1, \ldots, v_n\}\), d.h. \(e_{i,j}(v_k) = \delta_{j,k} v_i\) für \(1 \leq i \leq n\).
			Dann ist \([x, e_{i,j}] = (a_i - a_j) e_{i,j}\) für \(1 \leq i, j \leq n\), also \(\Ad~x\) Diagonalmatrix bezüglich der Standardbasis.
		\item Es ist \(x = x_s + x_n\), \([x_s, x_n] = 0\).
			Folglich gilt \(\Ad~x = \Ad~x_s + \Ad~x_n\) und \([\Ad~x_s, \Ad~x_n] = 0\).
			Mit (1) und der Eindeutigkeit der Jordan"=Chevalley"=Zerlegung ergibt sich daraus die Behauptung.
	\end{enumerate}
\end{beweis}
Das folgende Lemma bietet einen alternativen Beweis für eine spätere Aussage, kann jedoch bedenkenlos übersprungen werden.
\begin{lemma}
	Sei \(A\) endlich-dimensionale \(K\)-Algebra.
	Ist \(\delta \in \Der{A} \subseteq \End{A}\), dann auch \(\delta_s, \delta_n \in \Der{A}\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Für \(x \in K\) schreiben wir kurz \(\delta + x \coloneq \delta + x \cdot \Id \in \End{A}\).

	\textbf{Behauptung:}
	Seien \(x, y \in K\), \(a, b \in A\), dann gilt für alle \(n \in \NatsZ\):
	\begin{align}
		\label{equation:modified-binomial-theorem}
		[\delta - (x + y)]^n (ab) = \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} \underbrace{(\delta - x)^{n-i}(a)}_{\in A} \underbrace{(\delta - y)^{i}(b)}_{\in A}
	\end{align}
	
	\textbf{Beweis:}
	Wir führen Induktion über \(n\), für \(n = 0\) ist nichts zu zeigen.
	\begin{itemize}
		\item[\(n = 1\):]
			 \([\delta - (x + y)](ab) = (\delta - x)(a) \cdot b + a \cdot (\delta - y)(b)\).
		\item[\(n \to n+1\):]
			Die Behauptung ergibt sich aus
			\begin{align*}
				&\quad (\delta - (x + y))^{n+1}(ab) \\
				&= (\delta - (x + y))((\delta - (x + y))^{n}(ab)) \\
				&= \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} \cdot (\delta - (x + y))((\delta - x)^{n-i}(a) \cdot (\delta - y)^{i}(b)) \\
				&= \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} \cdot (
					(\delta - x)^{n-i+1}(a) \cdot (\delta - y)^{i}(b)
					+ (\delta - x)^{n-i}(a) \cdot (\delta - y)^{i+1}(b) ) \\
				&= (\delta - y)^{n+1}(a) \cdot b + \sum_{i=1}^{n} \binom{n}{i} \cdot (\delta - x)^{n-i+1}(a) \\
				&\qquad	+ \sum_{i'=1}^{n} \binom{n}{i'-1} \cdot (\delta - x)^{n-i'+1}(a) \cdot (\delta - y)^{i'}(b) + a \cdot (\delta - y)^{n+1}(b) \\
				&= \sum_{i=0}^{n+1} \binom{n+1}{i} \cdot (\delta - x)^{n-i+1}(a) \cdot (\delta - y)^{i}(b)
			\end{align*}
	\end{itemize}

	Für \(x \in K\) sei \(A_x \coloneq \{ a \in A : (\delta - x)^{k}(a) = 0 \text{ für ein } k \in \NatsZ \}\) der verallgemeinerte Eigenraum.
	Genau dann ist \(A_x \neq 0\), wenn \(x\) Eigenwert von \(\delta\) ist.
	Ferner ist \(A_x\) \(\delta\)-invariant und
	\[ A = \bigoplus_{x \text{ Eigenwert von } \delta} A_x \]
	Aus \cref{equation:modified-binomial-theorem} folgt (indem man \(n\) genügend groß wählt, so dass die Summanden auf der rechten Seite verschwinden) \(A_x A_y \subseteq A_{x + y}\) für alle \(x, y \in K\).
	Für \(x \in K, a \in A_x\) gilt, da \(A_x\) verallgemeinerter Eigenraum zu \(x\) ist und wegen der Jordan'schen Normalform, \(\delta_s(a) = xa\) -- sogar, wenn \(A_x = 0\) ist.
	
	Seien nun \(x, y \in K\), \(a \in A_x\), \(b \in A_y\).
	Dann gilt \(ab \in A_x A_y \subseteq A_{x + y}\), das heißt
	\[ \delta_s(ab) = (x + y)ab = xab + yab = \delta_s(a)b + a\delta_s(b) .\]
	Aus \(A = \sum_{x \in K} A_x\) folgt \(\delta_s \in \Der{K}\).
	Insbesondere ist auch \(\delta_n = \delta - \delta_s \in \Der{K}\).
\end{beweis}

\section{Cartans Kriterium}
Sei wieder \(K\) ein algebraisch abgeschlossen Körper der Charakteristik \(0\) und \(V\) ein endlich"=dimensionaler \(K\)-Vektorraum.

\begin{lemma}
	\label{thm:zero-trace-implies-nilpotency}
	Seien \(A, B\) Untervektorräume von \(\gl{V}\) mit \(A \SubVec B\).
	Setze \(M \coloneq \br{ x \in \gl{V} : [x, B] \subseteq A }\) und sei \(x \in M\) mit \(\Trace(xy) = 0\) für alle \(y \in M\).
	Dann ist \(x = x_n\) nilpotent.
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Wir dürfen \(V = K^d\) und
	\[
		x_s = \begin{pmatrix} 
			a_1 & & 0 \\
			& \ddots & \\
			0 & & a_d
		\end{pmatrix}
		\qquad
		x_n = \begin{pmatrix} 
			0 & & * \\
			& \ddots & \\
			0 & & 0
		\end{pmatrix}
	\]
	ohne Einschränkung annehmen.
	Setze \(E = \sum_{i=1}^{d} a_i \Rats \SubVec[\Rats] K\), das ist ein endlich"=dimensionaler \(\Rats\)-Untervektorraum von \(K\).
	Wir zeigen \(\Dual{E} = \Hom[\Rats]{E}{\Rats} = 0\).
	Dazu sei \(f \in \Dual{E}\) und
	\[
		y = \begin{pmatrix}
			f(a_1) & & 0 \\
			& \ddots & \\
			0 & & f(a_d)
		\end{pmatrix} \in \gl{V}.
	\]

	\textbf{Behauptung:} \(y \in M\).
	
	Aus dieser folgt, da \(K\) von Charakteristik \(0\) ist,
	\[ 0 = \Trace(xy) = \sum_{i=1}^{d} a_i \cdot f(a_i) .\]
	Durch Anwendung von \(f\) ergibt sich \(\sum_{i=1}^{d} f(a_i)^2 = 0\), d.h. \(f(a_i) = 0\) für \(1 \leq i \leq d\).
	Hierbei wurde ausgenutzt, dass \(f\) gerade \(\Rats\)-linear und \(f(a_i) \in \Rats\) sind.

	\textbf{Beweis:}
	Sei \(\{e_{i,j}\}\) die Standardbasis von \(\gl{V}\), dann:
	\begin{alignat*}{2}
		\Ad~x_s(e_{i,j}) &= [x_s, e_{i,j}] &&= (a_i - a_j) e_{i,j}, \\
		\Ad~y(e_{i,j}) &= [y, e_{i,j}] &&= (f(a_i) - f(a_j)) e_{i,j}
	\end{alignat*}
	Durch Interpolation ergibt sich \(\Ad~y = p(\Ad~x_s)\) für ein \(p \in \PolyRing[T]{K}\) mit \(p(0) = 0\).
	Nach \cref{thm:jordan-chevalley-decomposition} und \cref{thm:ad-jordan-chevalley-decomposition} ist dann \(\Ad~y = q(\Ad~x)\) für ein \(q \in \PolyRing[T]{K}\) mit \(q(0) = 0\), also wegen \(\Ad~x(B) \SubVec A\) auch \(\Ad~y(B) \SubVec A\).
\end{beweis}
\begin{satz}[Cartan-Kriterium für Auflösbarkeit]
	\label{thm:cartans-criterion}
	Sei \(L \SubLieAlg \gl{V}\) Unteralgebra mit \(\Trace(xy) = 0\) für alle \(x \in \LieCommut{L}\), \(y \in L\).
	Dann ist \(L\) auflösbar.
\end{satz}
\begin{beweis}
	Es genügt die Nilpotenz von \(\LieCommut{L}\) zu zeigen.
	Setze
	\[ M \coloneq \{ x \in \gl{V} : [x,L] \subseteq \LieCommut{L} \} \]
	und seien \(x, y \in L\), \(z \in M\).
	Wegen
	\begin{align}
		\label{equation:associativity-of-trace}
		\Trace([x,y]z)
		&= \Trace(xyz) - \Trace(yxz) \\
		&= \Trace(xyz) - \Trace(xzy) \\
		&= \Trace(x[y,z])
	\end{align}
	gilt auch \(\Trace([x,y]z) = \Trace(x[y,z]) = \Trace([y,z]x) = 0\) nach Voraussetzung, da \([y,z] \in \LieCommut{L}\).
	Nach \cref{thm:zero-trace-implies-nilpotency} ist jedes \(x \in \LieCommut{L}\) damit nilpotent (\(\LieCommut{L} \SubLieAlg L \SubLieAlg M\) und \(z \in M\) beliebig).
	Insbesondere sind sie \(\Ad\)-nilpotent und die Aussage folgt aus \cref{thm:engels-theorem}.
\end{beweis}

\section{Die Killing-Form}
\textit{
	Keine Sorge, es handelt sich schlicht um einen Namen.
	Es besteht keine direkte Gefahr!
}

Sei \(L\) endlich"=dimensionale Lie-Algebra über einem Körper \(K\).

\begin{definitionen}
	Wir nennen
	\begin{enumerate}
		\item \(\Kill: L \times L \to K, ~ (x,y) \mapsto \Trace(\Ad~x \circ \Ad~y)\)
			die \Def{Killing-Form} von \(L\).
		\item \(\Rad{\Kill} \coloneq \br{ x \in L : \Kill(x,y) = 0 ~ \forall y \in L }\) das \Def{Radikal} von \(\Kill\)
		\item \(\Kill\) genau dann \Def{nicht-ausgeartet}, wenn \(\Rad{\Kill} = 0\), sonst \Def{ausgeartet}.
	\end{enumerate}
\end{definitionen}
\begin{bemerkung}
	\label{thm:killings}
	\begin{enumerate}
		\item \(\Kill\) ist symmetrische Bilinearform auf \(L\).
		\item \(\Kill([x,y],z) = \Kill(x,[y,z])\) für alle \(x, y, z \in L\) (assoziativ).
		\item \(\Rad{\Kill} \Ideal L\)
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
		\item Bilinearität ist klar, Symmetrie folgt aus der von \(\Trace\):
			\[ \Kill(x,y) = \Trace(\Ad~x \circ \Ad~z) = \Trace(\Ad~z \circ \Ad~x) = \Kill(y,x) \]
		\item Wegen \label{example:linear-lie-algebras} und \cref{equation:associativity-of-trace} folgt
			\begin{align*}
				\Kill([x,y],z)
				&= \Trace(\Ad~[x,y] \circ \Ad~z) \\
				&= \Trace([\Ad~x,\Ad~y] \circ \Ad~z) \\
				&= \Trace(\Ad~x \circ [\Ad~y,\Ad~z]) \\
				&= \Trace(\Ad~x \circ \Ad~[y,z]) \\
				&= \Kill(x,[y,z])
			\end{align*}
		\item Wegen der Bilinearität ist \(\Rad{\Kill} \SubVec L\) als Untervektorraum klar.
			Aus (2) ergibt sich für \(x, y \in L\), \(r \in \Rad{\Kill}\)
			\[ \Kill([x,r],y) = -\Kill([r,x],y) = -\Kill(r,[x,y]) = 0 \]
			und damit ist \([x,r] \in \Rad{\Kill}\), also \([x, \Rad{\Kill}] \subseteq \Rad{\Kill}\).
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{lemma}
	\label{thm:restrict-killings}
	Sei \(I \Ideal L\), dann ist \(\Kill[I] = \RestrSrc{\Kill}{I \times I}\).
\end{lemma}
\begin{beweis}
	Erweitere eine Basis von \(I\) auf \(L\).
	Für \(x \in I\) hat die Matrix von \(\Ad~x\) bezüglich dieser Basis die Gestalt
	\[
		\Ad~x: \left(\begin{array}{c|c}
			\Restr{\Ad~x}{I}{I} & * \\
			\hline
			0 & 0
		\end{array}\right)
	\]
	da \([x,z] \in I\) für alle \(z \in L\).
	Also folgt \(\Trace(\Ad~x) = \Trace(\Restr{\Ad~x}{I}{I})\).
	Für \(x, y \in I\) ist
	\[
		\Ad~x \circ \Ad~y: \left(\begin{array}{c|c}
			\Restr{\Ad~x}{I}{I} \circ \Restr{\Ad~y}{I}{I} & * \\
			\hline
			0 & 0
		\end{array}\right)
	\]
	und daher
	\[ \Trace_L(\Ad~x \circ \Ad~y) = \Trace_I(\Restr{\Ad~x}{I}{I} \circ \Restr{\Ad~y}{I}{I}) .\]
\end{beweis}
\begin{satz}[Cartan-Kriterium für Halbeinfachheit]
	\label{thm:radicals-trivial}
	Seien \(K\) algebraisch abgeschlossener Körper der Charakteristik \(0\) und \(L \neq 0\).
	Genau dann ist \(L\) halbeinfach, wenn \(\Kill\) nicht ausgeartet ist:
	\[ \LieRad{L} = 0 \iff \Rad{\Kill} = 0 \]
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{itemize}
		\item[\enquote{\(\Rightarrow\)}:]
			Sei \(S \coloneq \Rad{\Kill} \Ideal L\).
			Für \(x, y \in S\) ist \(0 = \Kill(x,y) = \Trace(\Ad~x \circ \Ad~y)\), also \(\Ad(S)\) auflösbar nach \cref{thm:cartans-criterion}.
			Wegen \cref{thm:solvables} ist \(S\) ebenfalls auflösbar und damit \(S \SubLieAlg \LieRad{L} = 0\).
		\item[\enquote{\(\Leftarrow\)}:]
			Kontraposition; sei also \(\LieRad{L} \neq 0\).
			Dann existiert ein abelsches Ideal \(0 \neq I \Ideal L\):
			Wegen der Jacobi-Identität ist für Ideale \(J \Ideal L\) auch \([J,J] \Ideal L\) (\cref{thm:simple-structure-results}.2).
			Das letzte Glied der Kommutatorreihe von \(\LieRad{L}\) ist also ein abelsches Ideal.
			%Das letzte Glied der Kommutatorreihe von \(\LieRad{L}\) ist wegen \cref{thm:simple-structure-results}.2 ein abelsches Ideal \(0 \neq I \Ideal L\).

			Sei \(0 \neq x \in I\) und \(y \in L\), wegen der Abelität gilt
			\[ (\Ad~x \circ \Ad~y)(L) \subseteq I, \qquad (\Ad~x \circ \Ad~y)(I) = 0 .\]
			Also ist \((\Ad~x \circ \Ad~y)^2 = 0\), d.h. \(\Trace(\Ad~x \circ \Ad~y) = 0\).
			Für \(x \in L\) ist dann aber \(\Kill(x,y) = 0\), also \(0 \neq x \in \Rad{\Kill}\).
	\end{itemize}
\end{beweis}
Bei der Rückrichtung \enquote{\(\Leftarrow\)} wurde nicht die Voraussetzung an den Körper benötigt.
\begin{bemerkung}
	Seien \(I_1, \ldots, I_t \Ideal L\) (und \(L\) \textit{nicht} notwendigerweise endlich"=dimensional).
	\begin{enumerate}
		\item \(L\) ist \Def{direkte Summe} von \(I_1, \ldots, I_t\), falls
			\[ L = I_1 \oplus \cdots \oplus I_t \]
			als \(K\)-Vektorraum.
		\item In diesem Fall gilt \([I_i,I_j] \subseteq I_i \cap I_j = 0\) für alle \(i \neq j\).
			Das heißt \(L\) ist isomorph zu der äußeren direkten Summe von \(I_1, \ldots, I_t\) mit komponentenweiser Lie"=Operation.
	\end{enumerate}
\end{bemerkung}
\begin{satz}
	\label{thm:characterisation-of-semisimple-lie-algebras}
	Seien \(K\) algebraisch abgeschlossener Körper der Charakteristik \(0\).
	\begin{enumerate}
		\item Wenn \(L\) halbeinfach ist, dann
			\begin{enumerate}
				\item existieren einfache \(L_1, \ldots, L_t \Ideal L\) mit \(L = L_1 \oplus \cdots \oplus L_t\).
				\item wenn \(I \Ideal L\) ist, ist mit geeignetem \(T \subseteq \{1, \ldots, t\}\)
					\[ I = \bigoplus_{i \in T} L_i .\]
			\end{enumerate}
		\item Wenn \(L = L_1 \oplus \cdots \oplus L_t\) ist, wobei alle \(L_i \Ideal L\) einfach sind, dann ist \(L\) halbeinfach.
	\end{enumerate}
\end{satz}
\begin{beweis}
	\begin{enumerate}
	\item
		\begin{enumerate}
		\item
			Sei \(0 \neq I \PrpIdeal L\) und
			\[ \Ortho[\Kill]{I} \coloneq \{ x \in L : \Kill(x,y) = 0 ~ \forall y \in I \} \Ideal L ,\]
			wobei die Ideal-Eigenschaft wie in \cref{thm:killings}.3 gezeigt werden kann.
			Setzte \(S \coloneq I \cap \Ortho[\Kill]{I} \Ideal L\).
			Dann ist \(S\) das Radikal der auf \(I\) eingeschränkten Killing"=Form, d.h. auflösbar und damit \(S = 0\).
			Somit ist \(L = I \oplus \Ortho[\Kill]{I}\).
			Da \(I, \Ortho[\Kill]{I}\) mit \cref{thm:restrict-killings} und \cref{thm:radicals-trivial}, wenn nicht schon einfach, zumindest halbeinfach sind, erhält man durch Rekursion eine direkte Summe einfacher Ideale.
			Wegen der endlichen Dimension, terminiert diese.
		\item
			Betrachte zunächst den Spezialfall, dass \(I\) einfach ist.
			Dann gilt \([I,L] \neq 0\) und es existiert ein \(1 \leq i \leq t\), so dass
			\[ 0 \neq [I,L_i] \SubLieAlg I \cap L_i \Ideal I ,\]
			gilt, d.h. \(I = L_i\).

			Im allgemeinen ist \(I\) halbeinfach, da \(\LieRad{I} \Ideal \LieRad{L}\), lässt sich also nach (1) als direkte Summe schreiben.
			Wegen dem Spezialfall ist diese Zerlegung von der behaupteten Gestalt.
		\end{enumerate}
	\item
		Es gilt \(R \coloneq \LieRad{L} = 0\) zu zeigen.
		Für \(1 \leq i \leq t\) bezeichne \(\pi_i: L \Onto L_i\) die kanonische Projektion, dann
		\[ R = \pi_1(R) \oplus \cdots \oplus \pi_t(R) .\]
		Für \(1 \leq i \leq t\) gilt:
		Wegen der jeweiligen Surjektivität ist \(\pi_i(R) \Ideal L_i\).
		Da \(R\) auflösbar ist, ist auch \(\pi_i(R)\) nach \cref{thm:solvables}.1\ auflösbar.
		Weil \(L_i\) einfach ist, folgt \(\pi_i(R) = 0\).
	\end{enumerate}
\end{beweis}
\begin{korollar}
	\label{thm:semisimple-lie-algebras}
	Seien \(K\) algebraisch abgeschlossener Körper der Charakteristik \(0\) und \(L\) halbeinfach.
	\begin{enumerate}
		\item \(L = \LieCommut{L}\).
		\item Für \(I \Ideal L\) sind \(I\) und \(L/I\) halbeinfach.
	\end{enumerate}
\end{korollar}
